\chapter{Caching}
\label{chap:caching}
In bijlage \ref{appendix:onderzoek} is er onderzoek gedaan naar de mogelijkheden tot het tijdelijk opslaan van de uitgerekende rapporten, ookwel \emph{caching} genoemd. Het gaat hier om de specifieke vorm \emph{memoization}. Dit is een vorm van caching waarbij de uitkomst van een functie wordt onthouden. Deze vorm van caching zorgt ervoor dat als een functie dezelfde input krijgt de functie niet opnieuw uitgevoerd hoeft te worden. Deze methode wordt vaak toegepast bij dure operaties waarbij er grote last op het systeem wordt vereist.

Er is onderzoek gedaan naar het cachen in het geheugen, cachen in een NoSQL document store, cachen op de webserver en cachen in de data warehouse. Een van de snelste manieren van cachen is in het geheugen. Memory caching is een alom gebruikte manier en deze manier wordt al gebruikt binnen MoneyMonk. Binnen MoneyMonk wordt gebruik gemaakt van Redis om gegevens op te slaan in het geheugen en snel weer op te halen. Er is ook gekeken naar het opslaan van gegevens in de database. Een alom vertegenwoordigde en meest gangbare manier is het gebruiken van een datawarehouse. 

\section{Redis}
De eerste manier van cachen wordt gedaan in het geheugen. Bij MoneyMonk wordt er gebruik gemaakt van Redis om dit te doen. Redis werkt als een \emph{key-value} store. Hierbij moet de key een unieke waarde zijn. Om die unieke waarde te krijgen worden de opgevraagde metrics en dimension gehashed en gebruikt als key. De id van de administratie wordt eraan toegevoegd om ervoor te zorgen dat mensen alleen uit de cache kunnen ophalen waar ze toegang tot hebben. In de query wordt er gekeken of de key al bestaat. Als de key bestaat wordt het rapport die erbij staat opgeslagen geretourneerd. Als dat niet het geval is dan wordt het rapport uitgerekend en op de  cache gezet. Je hebt ook de mogelijkheid om niet de cache te gebruiken. Als bij het request \emph{use\_cache} wordt meegestuurd met een waarde \emph{false} wordt het rapport niet uit de cache gehaald maar uitgerekend. Het nieuwe rapport wordt dan wel in de cache gezet.

\begin{listing}[H]
	\inputminted{php}{Code/redis/ReportByDimensionAndMetricsQuery.php}
	\caption{ReportByDimensionAndMetricsQuery klasse}
	\label{code:report-by-dimension-and-metrics-query-class-redis}
\end{listing}

\subsection{Realisatie}
In code voorbeeld \ref{code:report-by-dimension-and-metrics-query-class-redis} is te zien hoe de query gebruik maakt van de Redis implementatie om het rapport op te slaan. Hier is te zien hoe de objecten worden gehasht om als sleutel te fungeren voor Redis. Er wordt gekeken of de gebruiker het op wilt halen via de cache en of het rapport al bestaat. Als de sleutel niet bestaat in de cache dan wordt de JSON van het rapport opgeslagen in Redis onder de ervoor gedefinieerde sleutel. 

\subsection{Verbeteringen}
Op dit moment wordt het gehele rapport in het geheugen opgeslagen. Dit betekent dat als een ander rapport wordt opgehaald dat iets anders is dat misschien dezelfde waarde opnieuw wordt uitgerekend. Dit kan worden opgelost door de specifieke dimension-metric paren te cachen. Als dezelfde dimension-metric paar wordt opgevraagd in een ander rapport dan kan er gewoon aanspraak worden gedaan op de cache. 

\subsection{Benchmarks}
In bijlage \ref{appendix:benchmarks-latest-version} zijn de benchmarks te zien waarbij er gebruik wordt gemaakt van Redis caching. De prestatie is bijna vijf keer zo snel geworden. Dit is een enorme significante verbetering. 

\section{Database}
Om caching via de database te doen kan het beste gebruik worden gemaakt van een aparte database. Deze database zal dienst doen als \emph{data warehouse}. In bijlage \ref{appendix:onderzoek} wordt er uitgelegd wat een data warehouse is. In het kort is een gegevensverzameling waarmee terugkerende vragen in korte tijd beantwoord kunnen worden buiten de bestaande gegevens systemen om. Een van de manieren om een datawarehouse te gebruiken is door middel van een OLAP. Een OLAP, of Online analytical processing, is geen datawarehouse maar een applicatie architectuur die ondersteunt bij het maken van beslissingen. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{Figures/dwh_architecture.jpg}
  \caption{Datawarehouse architectuur | Bron: Tutorialspoint}
  \label{fig:datawarehouse-architectuur}
\end{figure}


In afbeelding \ref{fig:datawarehouse-architectuur} is te zien hoe een OLAP structuur een datawarehouse aanvult. De bestaande data wordt getransformeerd en verstuurd naar de data warehouse laag. Het transformeren van data is bijvoorbeeld het samenvatten van verschillende rijen, het omvormen naar dezelfde eenheid etc. In een data warehouse word de omgevormde informatie opgeslagen en het gebruik van  \gls{OLAP} helpt om die data te gebruiken voor analyses. Het is mogelijk om een data warehouse te gebruiken zonder OLAP maar bij het gebruik van beide vult het goed aan. Binnen MoneyMonk is er geen data warehouse maar wordt er wel gebruik gemaakt van \emph{projectie views}. Dit zijn tabellen in de database waar de uitkomst van berekeningen worden opgeslagen. Een voorbeeld is de \emph{factuurview}. Het totaal bedrag van de factuur wordt hierin opgeslagen. Als de factuur wijzigt word hier ook het totaal bedrag aangepast. 

De prestatie van de rapportagetool is door Redis nu optimaal genoeg dat een apart datawarehouse niet nodig is maar het is aan te raden om in de toekomst toch de gaan gebruiken als gebruikers zelf rapporten kunnen samen stellen. Een datawarehouse geeft je de mogelijkheid om gegevens zo te structureren dat er snel en eenvoudig gegevens uit op te halen. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{Figures/star_schema.jpg}
  \caption{Star schema | Bron: Tutorialspoint}
  \label{fig:star-schema}
\end{figure}

Een manier om die data te structuren is door een \emph{Star Schema}. In figuur \ref{fig:star-schema} is een voorbeeld te zien van een star schema. Een star schema bestaat uit een \emph{fact table} die verschillende \emph{dimension tables} met elkaar verbindt. Een \emph{fact table} is een tabel die refereert naar alle dimensies waar die een relatie mee heeft en de attributen die je erover wilt weten. Een voorbeeld in de context van MoneyMonk is als je een rapport wilt van het aantal verzonden facturen per kwartaal en per contact. Dit betekent dat er een \emph{fact table} is die een referentie heeft naar alle contacten en de de kwartalen. Het attribuut dat wordt opgeslagen is het aantal verzonden facturen. Je kan nog meer attributen toevoegen zoals bijvoorbeeld het totaal aantal facturen, het aantal niet verzonden facturen of het totaal bedrag aan facturen. Dit is een manier om een data warehouse te gebruiken voor het cachen van gegevens. Dit gebeurt nu al met de \emph{view tabellen} die MoneyMonk gebruikt maar het is aan te raden om dat te verplaatsen naar een eigen concept. Een apart concept binnen MoneyMonk waarbij de tools voor Business Intelligence aangeboden worden en waarbij een data warehouse en OLAP is ingericht om hierbij te helpen. 




